# 1. Дайте определение мультипрограммирования.

Мультипрограммирование – это режим обработки данных, при котором ресурсы вычислительной системы предоставляются каждому процессу из группы процессов обработки данных, находящихся в вычислительной системе, на интервалы времени, длительность и очередность предоставления которых определяется управляющей программой этой системы с целью обеспечения одновременной работы в интерактивном режиме.



# 2. Каковы возможности мультипрограммирования?

Суть мультипрограммного режима работы ОС заключается в том, что пока одна программа (один вычислительный процесс) ожидает завершения очередной операции ввода-вывода (подпись «Вв» на оси ординат), другая программа (процесс) может быть поставлена на решение (рис. 5). Это позволяет более полно использовать имеющиеся ресурсы (например, как видно из рисунка, центральный процессор начинает меньше простаивать) и уменьшить общее (суммарное) время, необходимое для решения некоторого множества задач.

# 3. Перечислите особенности ОС, поддерживающих мультипрограммирование?

- Программы ввода-вывода, поддерживаемые операционной системой 
- Управление памятью – система должна распределять память для нескольких заданий 
- Планирование загрузки процессора (CPUscheduling) – система должна сделать выбор, какое из нескольких загруженных заданий запустить 
- Управление устройствами; spooling(буферизация устройств ввода-вывода, например, принтера)


# 4. На что подразделяются ОС по числу одновременно выполняемых задач?


- однозадачные
- многозадачные

# 5) Какие средства управления включают в себя многозадачные и однозадачные ОС?

Однозадачные ОС (например, MS-DOS) включают в себясредства управления периферийными устройствами;

- средства управления файлами;
- средства общения с пользователем.

Многозадачные ОС (Unix, Windows95 и старше, Linux) включают:

- средства управления периферийными устройствами и оборудованием;
- средства управления файлами;
- обеспечивают интерфейс пользователя;
- управляют совместным использованием ресурсов таких, как процессорное время, оперативная память;
- средства управления внешними устройствами.

# 6) Каковы основные различия между вытесняющими и не вытесняющими алгоритмами многозадачности?

Среди различных вариантов реализации многозадачности, как правило, можно выделить две группы алгоритмов:
- невытесняющая многозадачность
- вытесняющая многозадачность



Основным различиеммежду вытесняющим и не вытесняющим алгоритмом многозадачности является степень централизации механизма планирования процессов. В случае вытесняющего алгоритма механизм планирования процесса целиком сосредоточен в ОС. В случае невытесняющего алгоритма механизм распределен между системой и прикладными программами.При не вытесняющей многозадачности активный процесс выполняется до тех пор, пока он сам способствует инициативе, не отдаст управление операционной системе для того, чтобы та выбрала из очереди другой готовый к выполнению процесс. При вытесняющей многозадачности решения о переключении процессора с одного процесса на другой принимаются ОС, а не самим активным процессом.

# 7) Дайте определение кластера? Какие требования предъявляются к ОС кластеров?

Кластер–это слабо связанная совокупность нескольких вычислительных систем, работающих совместно для выполнения общих приложений и представляющиеся пользователю единой вычислительной системой. Для функционирования кластерных систем наряду со специальной аппаратурой необходима программная поддержка со стороны ОС, которая сводится к синхронизации доступа разделяемым ресурсам, обнаружению отказов и динамической реконфигурации системы.





# 8) На какие типы в соответствии с использованными при их разработке критериями эффективности подразделяются многозадачные ОС? Дайте краткую характеристику каждого типа.

Многозадачные ОС подразделяютсяна 3 типа в соответствии с использованными при их разработке критериями эффективности:

- системы пакетной обработки (ОС Mainframe’ов);
- системы разделения времени (UNIX);
- системы реального времени.

**Система пакетной обработки**

Системы пакетной обработки предназначены для решения задач в основном вычислительного характера, не требующих немедленного получения результата. Главный критерий эффективности - максимальная пропускная способность.


**система разделения времени**

Каждому пользователю системы разделения времени представляется терминал, скоторого он может вести диалог со своей программой. В системах разделения времени каждой задаче выделяется только квант процессорного времени, при этом ни одна из задач не занимает процессор надолго и время ответа от вычислительной системы становится приемлемым.



**система реального времени**

применяются для управления различными техническими объектами или сложными технологическими процессами. Во всех этих случаях существует предельно-допустимое время, в течение которого должна быть выполнена та или иная программа управления объектом, в противном случае может произойти авария.






# 9) Какими бывают ОС по режиму обработки задач, по организации работы с вычислительной системой и по основному архитектурному принципу?

По режиму обработки задач:

- Однопрограммный
- Мультипрограммный

По организации работы с вычислительной системой:

- Однопользовательские (однотерминальные)
- Многопользовательские (мультитерминальные)

В мультитерминальных ОС с одной вычислительной системой одновременно могут работать несколько пользователей, каждый со своего терминала. При этом у пользователей возникает иллюзия , что у каждого из них имеется своя собственная вычислительная система.По основному архитектурному принципу:

- Микроядерные.(OCPBQNX)
- Монолитные.(Windows95/98, Linux)